法治興亡 匹夫有責 - 李柱銘

全文

法治興亡 匹夫有責 - 李柱銘

行文之時，為5月18日。筆者由66年起成為大律師，曾在法律界任職多個崗位，包括大律師、資深大律師、暫委法官、檢控官和證人。而今天對我的法律生涯來說，也算是一個嶄新體驗，就是首度正式以被告身份，坐在犯人欄內。

出入法庭半世紀首成被告

為何說是「正式」？因為我不是首次坐在犯人欄。許多時，法庭舉行特別儀式，如一年一度的資深大律師就職禮，或是法官的退休告別儀式，整個法庭內都會擠滿出席儀式的人，但犯人欄卻永遠是空的。
。。。。。。。。。。
記得有不少次，在場同行見我打算走進犯人欄，都大聲高呼：「Martin, Not yet!」惹來哄堂大笑。而今次卻真的是時候了。

執業54年，
。。。。。。。。。。。。。。。。
當日，被告逐一站在犯人欄前聽取控罪，筆者發現即使這樣，也難以聽到法官與律師的說話，如坐在犯人欄內，再加上欄外玻璃的阻隔，便更困難了。以往身份不同，從沒考慮被告本身能否聽清楚整個過程，今次易地而處，雖說被告有律師代表，但這顯然是不足的。

近期，自從中共擺明車馬要在港強硬落實其全面管治權，港澳辦及中聯辦聲稱在港擁有「監督權」後，不僅頻繁地出言干預特區內部事務，就連其他親共人士/組織，亦變得更為有恃無恐。上周五，監警會發表的報告內容偏頗，
。。。。。。。。。。。。。

根據《白皮書》，兩辦的「監督權」根本沒有界限，司法亦不能倖免。幸好港人去年團結一致地反送中，否則，是次被起訴的被告，包括本人在內，均有可能因而被罪加一等，扣上「顏色革命」的帽子而被送中。
。。。。。。。。。。。。。
被告就只能不清不楚地接受審訊，不明不白地被定罪，甚至在囚禁期間，被生病、甚至被自殺。

因此，我之前也常公開表示，送中修例比起《基本法》第23條立法更可怕。然而，以目前中共擺出的粗暴、強硬姿態看來，特區政府若真的按京旨提出23條立法，草案條文肯定較2003年的草案更為嚴苛。因此，大家一定要堅持捍衞《中英聯合聲明》和《基本法》早已賦予我們的權益，守護我們的核心價值，尤其是法治精神和司法獨立。

李柱銘